在分布式高可用设计中，系统监控非常重要，系统监控做好了，可以提前对异常情况进行报警，避免很多线上故障的产生。系统监控做得好不好，也是评价一家互联网公司基础建设水平的重要标准，今天一起来讨论一下，线上服务都有哪些监控指标，又应该如何展开呢？

### 系统监控的重要性

我的一个朋友是做底层开发工作的，包括内部数据库和微服务的中间件，前不久入职了一家互联网创业公司，这家公司虽然成立不久，但是业务发展很快。最近这几天他和我吐槽，公司的系统监控做得很差，线上经常有各种故障，不得不经常救火，工作非常疲惫。

听了这位朋友的感受，不知道你是否也有过类似的经历，系统监控等稳定性工作，看似离业务开发有点远，但其实是非常重要的，系统监控做得不好，开发人员需要花很多的时间去定位问题，而且很容易出现比较大的系统故障，所以越是在大公司里，对监控的重视程度就越高。

各种监控指标可以帮助我们了解服务运行水平，提前发现线上问题，避免小故障因为处理不及时，变成大故障，从而解放工程师的人力，我在之前的工作中，曾经专门做过一段时间的稳定性工作，现在把自己的一些经验分享给你。

在实际操作中，系统监控可以分为三个方面，分别是监控组件、监控指标、监控处理，在这一课时呢，我先和大家一起梳理下监控指标相关的知识，在接下来的第 44 课时，我将分享常用的监控组件，以及监控报警处理制度。

![111.png](assets/Ciqc1F9OHOCABggYAACzozG1UAY427.png)

### 稳定性指标有哪些

稳定性指标，这里我按照自己的习惯，把它分为服务器指标、系统运行指标、基础组件指标和业务运行时指标。

每个分类下面我选择了部分比较有代表性的监控项，如果你还希望了解更多的监控指标，可以参考 Open-Falcon 的监控采集，地址为 [Linux 运维基础采集项](https://book.open-falcon.org/zh/faq/linux-metrics.html)。

#### 服务器监控指标

服务器指标主要关注的是虚拟机或者 Docker 环境的运行时状态，包括 CPU 繁忙程度、磁盘挂载、内存利用率等指标。

服务器是服务运行的宿主环境，如果宿主环境出问题，我们的服务很难保持稳定性，所以服务器监控是非常重要的。常见的服务器报警包括 CPU 利用率飙升、磁盘空间容量不足、内存打满等。

| **监控项**    | **指标描述**                                                 |
| ------------- | ------------------------------------------------------------ |
| CPU 空闲时间  | 除硬盘 IO 等待时间以外其他等待时间，这个值越大，表示 CPU 越空闲 |
| CPU 繁忙程度  | 和 CPU 空闲时间相反                                          |
| CPU 负载      | CPU 负载（如果是 Docker，此指标收集物理机的 load）和 CPU 利用率监控 |
| CPU 的 iowait | 在一个采样周期内有百分之几的时间属于以下情况：CPU 空闲且有仍未完成的 I/O 请求 |
| CPU 的 system | CPU 用于运行内核态进程的时间比例                             |
| CPU 的 user   | CPU 用于运行用户态进程的时间比例                             |
| load1         | 表示最近 1 分钟内运行队列中的平均进程数量                    |
| load3         | 表示最近 5 分钟内运行队列中的平均进程数量                    |
| load15        | 表示最近 15 分钟内运行队列中的平均进程数量（在 falcon 系统里） |
| 磁盘使用情况  | 磁盘使用情况，磁盘已用，未使用容量                           |

服务器的指标，在实际配置中，需要根据服务器核心数不同，以及不同的业务特点配置不同的指标策略。比如，如果是一个日志型应用，需要大量的磁盘资源，就要把磁盘报警的阈值调低。

#### 系统运行指标

系统指标主要监控服务运行时状态、JVM 指标等，这些监控项都可以在 Open-Falcon 等组件中找到，比如 JVM 的 block 线程数，具体在 Falcon 中指标是 jvm.thread.blocked.count。下面我只是列举了部分监控指标，具体的你可以根据自己工作中应用的监控组件来进行取舍。

| **监控项**          | **指标描述**         | **说明**                                                   |
| ------------------- | -------------------- | ---------------------------------------------------------- |
| JVM 线程数          | 线程总数量           | 关注整体线程运行情况                                       |
| JVM 阶段线程增长    | 累计启动线程数量     | 线程应该尽量复用，因此不宜持续创建新线程                   |
| JVM 死锁            | 死锁个数             | 线程死锁，一般都不能忍受                                   |
| JVM 的 block 线程数 | blocked 状态的线程数 | blocked 状态的线程过多，说明程序遭遇剧烈的锁竞争           |
| GC 的次数           | GC 的次数            | 垃圾回收的这几个指标，通常会综合来看，在进行调优时非常重要 |
| GC 时间             | GC 的时间            |                                                            |
| 年轻代 GC           | 年轻代 GC 的次数     |                                                            |
| 老年代 GC 次数      | 年老代 GC 的次数     |                                                            |
| 老年代 GC 时间      | 年老代 GC 的时间     |                                                            |

#### 基础组件指标

在基础组件这里，主要包括对数据库、缓存、消息队列的监控，下面我以数据库为例进行描述，虽然各个中间件对数据库监控的侧重点不同，但是基本都会包括以下的监控项。如果你对这部分指标感兴趣，我建议你咨询一下公司里的 DBA 了解更多的细节。

| **监控项**                | **指标描述**                           |
| ------------------------- | -------------------------------------- |
| 写入 QPS                  | 数据库写入 QPS                         |
| 数据库查询 QPS            | 查询 QPS                               |
| 数据库的死锁              | 死锁处理不及时可能导致业务大量超时     |
| 数据库慢查询 QPS          | 慢查询 QPS                             |
| 数据库的活跃连接数        | 数据库的活跃连接数                     |
| 数据库的总连接数          | 数据库的总连接数                       |
| 数据库 Buffer Pool 命中率 | 可能引起数据库服务抖动，业务系统不稳定 |

在进行数据库优化时要综合这部分指标，根据具体业务进行配置。

#### 业务运行时指标

业务运行时指标和上面其他分类的指标是不同的，需要根据不同的业务场景来配置。

举个例子，你现在开发的是一个用户评论系统，那么就需要关注每天用户评论的请求数量、成功率、评论耗时等。业务指标的配置，需要结合各类监控组件，在指标的选择上，通常需要结合上下游各个链路，和产品设计、运营同学一起对齐，明确哪些是核心链路，并且进行指标的分级。

### 总结

这一课时讨论了系统监控的重要性，以及系统监控指标的分类，常见的监控指标及其含义。

对稳定性指标的了解，看起来是系统运维负责的工作，但实际上对开发同学也同样重要，打个比方，系统监控指标好像就是医院里体检时的各项化验数据，只有全面了解这些数据，才能更好地明确身体健康情况。

在你的工作中，是如何对稳定性监控指标进行配置的，在配置告警阈值时考虑了哪些因素，应用了哪些监控组件呢？欢迎留言进行分享。